佔中九子今上庭 未忘抗命初衷

2018年11月19日

佔中九子今上庭
未忘抗命初衷

義工前日為佔中九子搞集氣會，陳日君、李柱銘等都有出席。李永達fb圖片

【審前心聲】

【本報訊】4年前的今天，愛與和平佔領着中環。當權者不為所動，佔中歷時79天後終結，政府即秋後算賬。發起佔中的三子戴耀廷、陳健民及朱耀明，連同陳淑莊、李永達、邵家臻、黃浩銘、張秀賢及鍾耀華6人，被控串謀作出公眾妨擾罪及煽惑他人作出公眾妨擾等罪名，案件今日開審。「若法治只求維持秩序，而不問這秩序是個甚麼的秩序，是否能保障人的基本權利的秩序，這種法治和這種秩序對人的意義也是有限，因它可以是專制的管治者很有效的壓制及剝削工具。」戴2013年運動醞釀階段說過。

在漫長審訊之前，幾位公民抗命人士向《蘋果》剖白心聲，有人在「大限」前探訪民運好友，有人積極撰寫抗辯陳情書。不過佔中案不應只是9位被告個人的事，誠如戴耀廷所言，被審訊的，也是香港高度自治和法治。

面對口誅筆伐甚至審訊，戴耀廷總是一臉從容不迫。易仰民攝

戴耀廷：學安然面對苦難

佔中三子最近一次公開聚首是上周三，出席中大社會學系副教授陳健民舉行的告別演講。三子中只剩戴耀廷仍在教學，出任港大法律系副教授，今個學期至本月底完結，他已向港大申請休假兩周，明年1月起開始學術休假，暫停教學半年，專責學術研究，「邊度都做到，監獄都做到，帶啲書去睇吓、寫吓」。

戴耀廷總是一臉從容不迫，其實也有作最壞打算，「可能會被判有罪，甚至被判幾重嘅監禁刑期」。但他仍準備了十多頁供詞作陳述，由2013年1月在報章撰文，提出佔領中環爭取真普選說起，交代79天佔領運動的前因後果，透過在法庭抗辯向社會解釋公民抗命的初衷，也是三子2014年12月3日自首當日，發表《告市民書》的承諾。

「高度自治和法治被審訊」

「經過幾年，可能有人唔記得或被誤導，所以我哋想透過訴訟去將事實展現番出嚟」，戴耀廷跟陳健民選擇在法庭作供，並接受控方盤問，他說有可能因二人的供詞而需 承擔更大的罪責，雖然要冒險，但也值得，「尤其香港人經過呢幾年威權打壓下，更加要返番去本心嗰度」。

由自首、檢控到審訊，歷時近4年，戴耀廷曾陷低潮。去年8月上訴庭就雙學三子重奪公民廣場案的刑期覆核頒下判詞，不點名批評「一些有識之士，鼓吹『違法達義』的口號、鼓勵他人犯法」。他認為判詞不公，當時比較難受；今年3月他出席台灣論壇發表的言論，更被強指鼓吹港獨，遭文革式批鬥，「攻擊係出乎意料之外」。

多年來遭口誅筆伐未被擊倒，但今次聆訊是埋身肉搏，輸掉就要負刑責。「擔心一定有」，戴耀廷是虔誠基督徒，「我學習緊安然面對苦難」，但他最擔心始終是家人，尤其妻子，「佢成日都話『唉！我唔想你坐監』」。佔中時，女兒讀大學，曾撰文為他抱不平，視父親為英雄；事隔4年，女兒在外國升讀碩士，最近寄來明信片為他打氣。

和平佔中以公民抗命爭取普選，三子早表明承擔一切後果。今天選擇抗辯不認罪，戴重申，被控煽惑及作出公眾妨擾罪是不合理，該控罪屬普通法的刑事罪行，與公安法中非法集結不同，「定嘅範圍就會闊好多」，一旦認罪便開了極壞先例，「就可以應用喺任何街頭行動，都可以好容易用呢個罪行」。

戴耀廷坦言，佔中案開審，有人認為是句號，也有人擔心只是起點，「因為如果告得入，好多人包括糾察隊、義工同埋支持者，都可以係串謀，即係所有人都可以被拉上法庭」。佔中案周一開審，國際關注，他強調，今次並非單純審訊佔中九人，「同時係香港高度自治和法治被審訊」。

■記者王家文

上一則
上一則
佔中電影座談 邵家臻：行到呢度係祝福

下一則
下一則
陳健民：不會被強權擊倒

陳健民：不會被強權擊倒
朱耀明：冇乜嘢放唔低
搞生意儲錢 張秀賢：交低「身後事」

55

心繫糾察隊

「若法治只求維持秩序，而不問這秩序是個甚麼的秩序，是否能保障人的基本權利的秩序，這種法治和這種秩序對人的意義也是有限，因它可以是專制的管治者很有效的壓制及剝削工具。」

和平佔中以公民抗命爭取普選，三子早表明承擔一切後果。今天選擇抗辯不認罪，戴重申，被控煽惑及作出公眾妨擾罪是不合理，該控罪屬普通法的刑事罪行，與公安法中非法集結不同，「定嘅範圍就會闊好多」，一旦認罪便開了極壞先例，「就可以應用喺任何街頭行動，都可以好容易用呢個罪行」。